\documentclass{jetpl}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\twocolumn

%%% статья по-русски
\rus

%%% определение нового математического оператора
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}

%%% название
\title{Наблюдение дробных гармоник в сигнале ЯМР в сверхтекучем $^3$He\Д В}

%%% название - для колонтитулов (вверху страницы)
\rtitle{Наблюдение дробных гармоник в сигнале ЯМР\ldots}

%%% название - для оглавления (обычно совпадает с \title)
\sodtitle{Наблюдение дробных гармоник в сигнале ЯМР в сверхтекучем $^3$He\Д В}

%%% автор(ы) (+ электронный адрес)
\author{В.\,В.\,Дмитриев\/\thanks{dmitriev@kapitza.ras.ru},
        И.\,В.\,Косарев, Д.\,В.\,Понарин}

%%% автор(ы) - для колонтитула (вверху страницы)
\rauthor{В.\,В.\,Дмитриев, И.\,В.\,Косарев, Д.\,В.\,Понарин}

%%% автор(ы) - для оглавления
\sodauthor{Дмитриев, Косарев, Понарин}

%%% адрес(а)
\address{Институт физических проблем им.~П.Л.Капицы РАН, 117334 Москва, Россия}

%%% даты подачи статьи и вторичной подачи после переработки (если статья
%%% подается первый раз, вместо второго аргумента ставится *)
\dates{29 декабря 1998\,г.}{*}

%%% аннотация
\abstract{Методами непрерывного ЯМР проведены исследования
необычных состояний спиновой прецессии $^3$He\Д B, в которых
величина намагниченности равна половине от равновесной. В двух
таких состояниях были обнаружены сигналы на частотах, равных
$1/2$ и~$3/2$ от частоты прецессии намагниченности. Наличие
таких сигналов связано с тем, что параметр порядка
сверхтекучего~$^3$He в данных состояниях прецессирует с
частотой, равной половине частоты прецессии намагниченности.}

%%% PACS numbers
\PACS{67.57.Lm, 76.60.-k}

\begin{document}

\maketitle

Спиновая динамика сверхтекучего~$^3$He определяется уравнениями
Леггетта, описывающими движения намагниченности~${\bf M}$ и
параметра порядка~\cite{bib:L}:
\begin{align}
\dot{\bf M}&=g{\bf M}\times{\bf H}+{\bf R}_D,\label{eq:1}\\
\dot{\bf d}&={\bf d}\times g({\bf H}-{\bf M}/\chi),\label{eq:2}
\end{align}
где ${\bf d}\hm={\bf d}({\bf k})$\т параметр порядка в векторном
представлении, $\bf k$\т единичный вектор в орбитальном
пространстве, $\chi$\т восприимчивость, $g$\т гиромагнитное
отношение, $\bf H$\т полное внешнее магнитное поле и
${\bf R}_D$\т дипольный момент. В В\Д фазе сверхтекучего~$^3$He,
о которой дальше пойдет речь,
${\bf d}({\bf k})\hm=\widehat{\bf R}{\bf k}$,
$\widehat{\bf R}$\т матрица поворота спинового пространства,
которую можно параметризовать углами Эйлера или углом
поворота~$\Theta$ вокруг некоторой оси~$\bf n$. Дипольный момент
возникает из\Д за энергии~${\bf F}_D$, связанной с диполь\д
дипольным взаимодействием ядер~$^3$He и зависящей от взаимной
ориентации спинового и орбитального пространств:
\begin{equation}
{\bf F}_D=\frac2{15}\chi\left(\frac{\Omega_B}g\right)^2\left(\Tr
\widehat{\bf R}-\frac12\right)^2,\label{eq:3}
\end{equation}
где $\Omega_B$\т частота продольного~ЯМР, характеризующая силу
диполь\д дипольного взаимодействия. Дипольная энергия определяет
устойчивые спин\д орбитальные конфигурации и, связывая движение
$\bf M$ и~$\bf d$, приводит к существованию разных мод~ЯМР,
отличающихся частотой и характером движения $\bf M$ и~$\bf d$.
Для поиска возможных динамических спиновых состояний можно
использовать метод минимизации дипольной энергии. Для
прецессирующих состояний углы, определяющие
матрицу~$\widehat{\bf R}$, зависят от времени и~${\bf F}_D$,
вообще говоря, также зависит от времени. Однако в случае
$\Omega_B\ll gH$ эту энергию можно усреднить по периодам быстрых
движений~\cite{bib:F}, в качестве которых удобно выбрать
частоту~($\omega_M$) движения намагниченности, близкую к
ларморовской ($\omega_L\hm=gH$), и частоту~($\omega_d$)
прецессии~$\bf d$ вокруг мгновенного направления~$\bf M$, равную
согласно~(\ref{eq:2}),~$gM/\chi$. Результаты усреднения
существенно зависят от соотношения между этими частотами, и
наименьшая энергия достигается в ``резонансном'' случае, когда
$\omega_M\hm=\omega_d$ и, соответственно, $M\hm\simeq\chi H$.
Вскоре после открытия сверхтекучести~$^3$He был экспериментально
обнаружен и изучен ряд мод ЯМР\т продольные колебания, мода
Бринкмана\ч Смита, пристеночная (wall\д pinned) мода и~ЯМР на
пространственном распределении параметра порядка. Все эти моды
соответствуют ``резонансному'' случаю или малым колебаниям
вблизи таких выделенных спин\д орбитальных конфигураций.

Недавно в работе~\cite{bib:KV} была показана возможность
существования других выделенных случаев, для которых дипольная
энергия минимальна и которые также называют ``резонансными''. В
этих случаях величина намагниченности равна $M_0/2$ или~$2M_0$
(здесь $M_0\hm=\chi H$) и, соответственно, параметр порядка
движется вдвое медленнее либо вдвое быстрее~$\bf M$. Дальнейшая
минимизация усредненной дипольной энергии~$\overline F_D$
показала, что имеется два вырожденных минимума, соответствующих
следующим прецессирующим спин\д орбитальным конфигурациям:
\begin{alignat}{2}
s_z&\simeq0.307,&\qquad l_z&\simeq0.746;\label{eq:4}\\
s_z&\simeq0.746,&\qquad l_z&\simeq0.307,\label{eq:5}
\end{alignat}
где $\bf s$\т единичный вектор в направлении спина, $\bf
l\hm=\widehat{\bf R}s$\т единичный вектор орбитального момента,
указывающий направление анизотропии щели B\Д фазы в магнитном
поле. Если пренебречь магнитной релаксацией, то, оказавшись в
одном из таких состояний, система должна в нем оставаться, то
есть прецессия с неравновесными значениями~$M$ может быть
устойчивой. В присутствии переменного радиочастотного~(РЧ) поля
на частоте~$\omega_{rf}$ (которое компенсирует магнитную
релаксацию и задает частоту прецессии~$\bf M$) следует во
вращающейся системе координат минимизировать сумму~$\overline
F_D$, энергии взаимодействия намагниченности с РЧ\Д
полем~($F_{rf}$) и ``спектроскопической'' энергии~($F_\omega$),
возникающей из\Д за отличия $\omega_{rf}$ от
$\omega_L$~\cite{bib:V}.

Состояния прецессии с величиной~$\bf M$, равной половине
равновесного значения (Half\д Magnetization, НМ\Д состояния),
были недавно обнаружены в экспериментах по непрерывному
ЯМР~\cite{bib:PRL}. В этой работе в зависимости от условий
наблюдались четыре моды~ЯМР, соответствующие прецессии с
величиной намагниченности, близкой к половине равновесного
значения и отличающихся величиной и формой сигнала~ЯМР. Было
также обнаружено еще одно необычное состояние прецессии
(Zero\д magnetization, ZM\Д состояние). Это состояние,
соответствующее прецессии с малой величиной намагниченности
($0\hm\div0.3$ от $M_0$), до сих пор не имеет аналитического
описания. В дальнейшем была обнаружена еще одна мода, которая,
вероятно, также относится к семейству НМ\Д
состояний~\cite{bib:EDK}.

Как отмечалось выше, в отсутствие РЧ\Д поля векторный параметр
порядка в НМ\Д состояниях прецессирует вокруг мгновенного
направления~$\bf M$ с~частотой
$\omega_d\hm=gM/\chi\hm=\frac12\omega_L$. Это приводит к
осцилляциям~${\bf R}_D$ с этой частотой и, соответственно, в
движении~$\bf M$ должна появиться составляющая, осциллирующая с
частотой $\frac12\omega_L$. Можно показать, что ее амплитуда
порядка $\left(\Omega_B/\omega_L\right)^2$ от~$M_0$. Такие малые
осцилляции намагниченности в НМ\Д состояниях рассмотрены
теоретически в~\cite{bib:KSV}, где было найдено, что в движении всех
трех компонент~$\bf M$ возникают гармоники на частотах
$\frac12\omega_M$, $\frac32\omega_M$, $\frac52\omega_M$ и
$\omega_M$, $2\omega_M$,~$3\omega_M$. Экспериментальное
обнаружение дробных ЯМР\Д гармоник и являлось целью данной
работы.

Измерения проводились в цилиндрической ячейке
($\varnothing\,3.5$\,мм, высота 4\,мм) с осью, ориентированной
вдоль постоянного магнитного поля~${\bf H}_0$, и с каналом
заполнения $\varnothing\,0.7$\,мм, длиной 4\,мм. Внутренняя
поверхность ячейки была оклеена гладкой полимерной (лавсан)
пленкой для увеличения времени поверхностной релаксации
(в~нормальной фазе при температуре, близкой к $T_c\hm=0.93$\,мК,
это время равнялось примерно~1.1\,с). Эксперименты проводились
при давлении 0~бар в магнитных полях 404 и 524\,Э (частоты ЯМР
1308 и 1699\,кГц). Для формирования НМ\Д состояний
использовалась стандартная схема непрерывного~ЯМР с приемной и
возбуждающей двухсекционными сверхпроводящими катушками,
ориентированными перпендикулярно~${\bf H}_0$. Частота РЧ\Д поля
была фиксирована и изменялось значение~$H_0$ (и,
соответственно,~$\omega_L$). Сигнал поперечного~ЯМР на частоте
РЧ\Д поля (напомним, что $\omega_{rf}\hm=\omega_M$)
детектировался фазочувствительным усилителем, что позволяло
следить за изменением двух ортогональных проекций поперечной
намагниченности\т дисперсией и поглощением. Кроме этого для
детектирования осцилляций~$M_z$ использовался высокодобротный
низкотемпературный контур с продольной сверхпроводящей катушкой,
резонансная частота которого составляла $1/2$ либо~$3/2$ от
частоты РЧ\Д поля. Для улучшения однородности магнитного поля
сверхпроводящие ЯМР\Д катушки предварительно переводились в
нормальное состояние в поле, соответствовавшем выбранной
частоте. При этом однородность поля~$H_0$ по ячейке составляла в
разных экспериментах $(2\div5)\cdot10^{-5}$.

Состояния с неравновесной величиной~$\bf M$ возникали при
непрерывном прохождении линии~ЯМР при больших амплитудах РЧ\Д
поля ($0.01\hm\div 0.03$\,Э) во время отогрева образца от
температуры примерно~$0.95\,T_c$ до перехода в А\Д фазу
(0.986$T_c$ для поля 524\,Э~\cite{bib:KPT}). Упомянутые выше
состояния формировались лишь в таком узком температурном
диапазоне, так как для этого требуется отклонить~$\bf M$ на угол
$\beta\hm\sim180^\circ$ от направления ${\bf H}_0$~\cite{bib:PRL},
что невозможно при более низких температурах из\Д за
возникающего при углах $\beta\hm>104^\circ$ большого сдвига
частоты поперечного~ЯМР. Будучи образованы, НМ\Д состояния могут
быть, однако, охлаждены и до существенно более низких температур
(примерно $0.6T/T_c$~\cite{bib:EDK}). При
различных температурах, сдвигах частоты от ларморовского
значения и в зависимости от направления изменения поля мы
наблюдали широкий спектр состояний с неравновесным значением
намагниченности (рис.1). Помимо наблюдавшихся ранее
в~\cite{bib:PRL,bib:EDK} состояний ZM, НМ1, НМ3, НМ4 и~НМ5, в области
$\omega_L\hm-\omega_{rf}\hm>0$ было обнаружено еще одно НМ
состояние~(НМ6), переходящее в больших сдвигах частоты в~НМ4.
Состояние НМ6 было идентифицировано как НМ\Д состояние путем
измерения величины продольной и поперечной компонент~$\bf M$.
Для этого (подобно~\cite{bib:PRL}) измерялась начальная амплитуда
сигнала свободной индукции после~$90^\circ$ РЧ\Д импульсов,
подаваемых с разными фазами в моменты выключения непрерывного
РЧ\Д поля, поддерживающего это состояние, а также амплитуда
сигнала индукции после выключения РЧ\Д поля без отклоняющего
импульса. Для идентификации состояний использовались также
компьютерные симуляции~ЯМР. При этом решалась полная система
уравнений Леггетта (в переменных ${\bf M}$, ${\bf n}$
и~${\boldsymbol\Theta}$~\cite{bib:BC}) для пространственно
однородного случая с учетом релаксационных членов Леггетта\ч
Такаги. Результаты симуляций качественно соответствовали
эксперименту для всех полученных состояний с неравновесной
величиной намагниченности, причем воспроизводились не только
форма сигналов~ЯМР (см. рис.2), но и последовательность
возникновения этих состояний при возрастании температуры.
Небольшое количественное отличие, возможно, связано с тем, что
значение~$\tau_{eff}$ (в обозначениях~\cite{bib:BC}) известно
недостаточно точно, и с тем, что в симуляциях не учитывались
пространственные неоднородности. Однако движение~$\bf M$ в
эксперименте должно быть близко к пространственно однородному
благодаря высокой однородности магнитного поля и сильному РЧ\Д
полю.

Сравнение экспериментальных результатов и симуляций показывает,
что спин\д орбитальные конфигурации в состояниях НМ4 и~НМ6
близки к (\ref{eq:4}) и~(\ref{eq:5}), соответственно. Результаты
минимизации суммы $\overline F_D\hm+F_\omega\hm+F_{rf}$ также
хорошо описывают зависимость ЯМР\Д сигнала в состояниях НМ4
и~НМ6 от сдвига частоты и позволяют понять природу перехода
между ними: по мере увеличения сдвига частоты
$\omega_L\hm-\omega_{rf}$ минимум~(\ref{eq:4}) углубляется, а
минимум~(\ref{eq:5}) сглаживается и, в зависимости от
температуры и амплитуды РЧ\Д поля, либо исчезает при некотором
сдвиге частоты, не приближаясь к конфигурации~(\ref{eq:4}), либо
плавно переходит в конфигурацию, близкую к~(\ref{eq:4}).
Упомянутый выше метод минимизации энергии не описывает, однако,
все полученные на эксперименте состояния. Так, состояния,
наблюдавшиеся в области $\omega_L\hm-\omega_{rf}<0$ (НМ1,
НМ3,~НМ5), таким образом получить не удается, хотя они и
возникают при численном моделировании. Симуляции также показали,
что вектор орбитального момента~$\bf l$ в НМ\Д состояниях
прецессирует вокруг~${\bf H}_0$ с частотой примерно 10~Гц,
причем в состояниях НМ1 и~НМ5 ${\bf l}\perp{\bf H}_0$. В
действительности из\Д за ориентирующего влияния стенок~$\bf l$,
возможно, не прецессирует. Результаты численного моделирования,
однако, практически не меняются, если в уравнения спиновой
динамики добавить члены, фиксирующие направление
проекции~$\bf l$ на плоскость, перпендикулярную~${\bf H}_0$.

Одновременно с сигналом на основной частоте детектировались
осцилляции продольной компоненты намагниченности с частотой
$\frac12\omega_{rf}$ или~$\frac32\omega_{rf}$. В~состоянии НМ6
такие осцилляции были хорошо видны на обеих частотах (рис.3). Их
амплитуда линейно зависела от температуры, что объясняется тем,
что при температурах, близких к~$T_c$,
$\Omega_B^2\hm\propto(1-T/T_c)$. При температуре~$0.98T_c$
амплитуда осцилляций сигнала на половинной частоте,
пересчитанная с учетом параметров нашего спектрометра,
составляла примерно $10^{-5}$ от максимальной амплитуды сигнала
поперечного~ЯМР, что согласуется с полученными в симуляциях
значениями и теоретическими оценками.

В состоянии НМ3 амплитуды осцилляций на частоте
$\frac12\omega_{rf}$ оказались заметно меньше и их удалось
обнаружить только после усреднения 8~сигналов, последовательно
записанных с продольной катушки. В других НМ\Д состояниях
дробные гармоники не были обнаружены, причем мы пытались
обнаружить такие сигналы также и на частотах, сдвинутых на
несколько сотен герц от $\frac12\omega_{rf}$. Отсутствие дробных
гармоник в состояниях НМ1 и~НМ5, возможно, объясняется тем, что
согласно результатам численных симуляций в этих состояниях
параметр порядка движется с частотой, заметно (на величину
порядка $0.2\hm\div2$\,кГц) отличающейся от
$\frac12\omega_{rf}$, причем это отличие меняется в зависимости
от сдвига частоты. Из\Д за остаточной неоднородности внешнего
магнитного поля эти осцилляции в разных частях экспериментальной
ячейки должны быстро расфазироваться после формирования
состояний. Причина отсутствия дробных гармоник в состоянии~НМ4
остается неясной. Согласно численным симуляциям, в этом
состоянии (как и в состоянии~НМ6) частоты дробных гармоник
практически не зависят от сдвига частоты и отличаются от
$\frac12\omega_{rf}$ и $\frac32\omega_{rf}$ не более чем на
1\,Гц.

В заключение отметим, что наблюдение ЯМР\Д гармоник с частотами
$\frac12\omega_{rf}$ и $\frac32\omega_{rf}$ подтверждает
правильность идентификации полученных нами НМ\Д состояний. Эти
гармоники являются одним из проявлений движений параметра
порядка сверхтекучего $^3$He\Д B в ЯМР\Д экспериментах и
указывают на существование в НМ\Д состояниях прецессии на двух
разных частотах: прецессии намагниченности на основной частоте и
прецессии параметра порядка на частоте, в два раза меньшей.

Авторы признательны И.\,А. Фомину и Г.\,А. Харадзе за полезные
обсуждения. Работа выполнена при поддержке Российского фонда
фундаментальных исследований, Министерства Науки~РФ и грантов
CRDF (RP1\ч 249) и INTAS (96\ч 0610). И.\,В.\,К. и Д.\,В.\,П. также
благодарны Landau Scholarship (Forschungzentrum, J\"ulich) за
финансовую поддержку.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{bib:L}
A.\,J. Leggett, Rev. Mod. Phys. {\bf 47}, 331 (1975).

\bibitem{bib:F}
I.\,A. Fomin, J. Low Temp. Phys. {\bf 31}, 509 (1978).

\bibitem{bib:KV}
G. Kharadze and G. Vachnadze, Письма в ЖЭТФ {\bf 56}, 474 (1992).

\bibitem{bib:V}
G.\,E. Volovik, J.Phys.: Cond.Matter {\bf 5}, 1759 (1993).

\bibitem{bib:PRL}
V.\,V. Dmitriev, I.\,V. Kosarev, M. Krusius et al., Phys. Rev. Lett.
{\bf 78}, 86 (1997).

\bibitem{bib:EDK}
V.\,B. Eltsov, V.\,V. Dmitriev, M. Krusius et al., J. Low Temp. Phys.
{\bf 113}, 645 (1998).

\bibitem{bib:KSV}
G.\,A. Kharadze, N.\,G. Suramlishvili, and G.\,E. Vachnadze, ФНТ {\bf
23}, 803 (1997).

\bibitem{bib:KPT}
J.\,M. Kyyn\"ar\"ainen, J.\,P. Pekola, K. Torizuka, et al., J. Low
Temp. Phys. {\bf 82}, 325 (1991).

\bibitem{bib:BC}
W.\,F. Brinkman and M.\,C. Cross, in {\sl Progress in Low Temperature
Physics}, Ed. D.\,F. Brewer, North Holland Publ. Co., Vol. VIIA,
1978, p.105.
\end{thebibliography}

\vfill\eject

Рис.1. Сигналы дисперсии от состояний (помечены знаками) с
неравновесной величиной намагниченности. Поглощение много меньше
дисперсии и не показано. Частота
$\omega_{rf}/2\pi\hm=1699$\,кГц. Стрелки показывают направление
сканирования поля. Температуры оценены в предположении, что
отогрев образца происходит линейно по времени

Рис.2. Пример сигнала дисперсии (в единицах~$M_0$) для разных
НМ\Д состояний, полученный в результате компьютерных симуляций.
Сначала было получено состояние~НМ1, процесс образования
которого не показан. Затем из этого состояния симулировалось
прохождение линии при возрастании поля (направление прохода
показано стрелкой). Частота $\omega_{rf}/2\pi\hm=1300$\,кГц;
РЧ\Д поле\т 0.045\,Э; $T\hm=0.956T_c$; $\tau_{eff}\hm=4$\,мкс

Рис.3. Сигнал дисперсии на частоте~$\omega_{rf}$ (внизу) и
амплитуда сигнала на дробной ($\frac12\omega_{rf}$ и
$\frac32\omega_{rf}$) частоте (вверху). Стрелка указывает
направление сканирования поля. Рисунок (a)\т сигнал на частоте
$\frac12\omega_{rf}$, $\omega_{rf}/2\pi=1699$\,кГц, добротность
холодного контура $Q=7000$, $T\approx0.98T_c$; (b)\т сигнал на
частоте $\frac32\omega_{rf}$, $\omega_{rf}/2\pi\hm=1308$\,кГц,
$Q\hm=3600$
\end{document}
